\expandafter\ifx\csname ifdraft\endcsname\relax


\documentclass[sotsuron]{kuee}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}

\charsinline{36}
\linesinpage{32}

\begin{document}


\fi

\chapter{実験と結果}


様々なモデルの性能比較実験と、conditoinal numbersを使ってdata augmentation と回転共変性との関係を調べる実験を行った。以下の実験では、簡単のために図\ref{fig:toytree_img}, \ref{fig:toytree_GT}に示したトイデータを用いた。

\begin{figure}[p]
\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{../figures/toytree_img.jpg}
  \caption{トイデータのスカラー画像}
  \label{fig:toytree_img}
\end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\begin{center}
  \includegraphics[width=10cm]{../figures/toytree_GT.png}
  \caption{トイデータのGround Truth}
  \label{fig:toytree_GT}
\end{center}
\end{figure}


用いた特徴量について説明する。まず、画像をガウシアンフィルタでぼかして, それから\ref{sec:Rotation covariant features}章のやり方で, 1ピクセルにつき12個の２次元ベクトルを特徴量として得た。それぞれの特徴ベクトルについて、そのノルムの全データポイント上での標準偏差を計算し、それで特徴ベクトルを正規化した。

学習の際には不必要なピクセルを使わなかった。画像をガウシアンフィルタでぼかして、輝度値が一定以上になっているピクセルのみを学習に使った。これは、feature vectorsのノルムがほとんど全部0になっていて学習に役に立たないピクセルを除くためである。





\section{性能比較の実験設定}


実装したモデルは以下の7つである。
\begin{enumerate}
 \item RC2rot : 回転共変な2層VNN, 2行２列の重みは回転行列のスカラー倍
 \item RC2diag : 回転共変な2層VNN, 2行２列の重みはdiag(対角成分が等しく、それ以外の成分は０)
 \item RC1rot : 回転共変な1層vector-activation perceptron, 2行２列の重みは回転行列のスカラー倍
 \item V1 : 回転共変ではない1層vector-activation perceptron
 \item V1-DA : V1に data augmentationを行った
 \item S1 : 回転行列ではない、普通にscalar-activationをしている1層perceptron
 \item S1-DA : S1にdata augmentationを行った
 \end{enumerate}
すべてのモデルで、隠れ層と出力層の活性化関数にはバイアスパラメータありのrectified linear units\cite{deep}を使った。もちろんvector-activation のモデルではノルムに対してのみ作用する。2層のモデルの隠れ層のベクトルユニット数は10とした。
Data augmentation していない場合には、元の画像を10度回転させた画像から特徴量を作って、13857ピクセル分のデータを訓練データとして用いた。テストデータとしては120度回転させた画像を用いた。学習は普通のバッチ確率的勾配法で行った。正則化はかけていない。Data augmentationしている場合には、元の画像を１０度ずつ回転させて３６枚の画像を作り、テストデータに用いる120度回転させた画像を抜いた３５枚からの485423ピクセル分のデータを訓練データとして使った。どちらの場合にも元の画像自体は使っていない。詳しいパラメータは表\ref{tabular:training_params}にまとめた。

\begin{table}[p]
\begin{center}
 \caption{訓練に用いたのパラメータ：RCでは学習率が大きく見えるが、学習中は学習率をバッチサイズで割っているので, その他のモデルとあまり変わらない}
  \begin{tabular}{|l||r|r|r| } \hline
    モデル & エポック数 & 学習率 & バッチサイズ \\ \hline
    RC2rot & 200 & 0.5 & 100, 50epochから1000 \\
    RC2diag & 200 & 0.5 &100, 50epochから1000 \\
    RC1rot & 300 & 0.5 & 100, 50epochから1000 \\
    V1 & 2160 & 0.0005 & 100 \\
    V1-DA & 60 & 0.0005 & 100\\
    S1 & 2160 & 0.0005 & 100\\
    S1-DA & 60 & 0.0005 & 100\\ \hline
  \end{tabular}
  \label{tabular:training_params}
  \end{center}
\end{table}





\section{性能比較の結果}


図\ref{fig:test_errors}に各モデルのテストエラーを示した。テストエラーはテストデータである120度回転させた画像の各ピクセルにおける誤差を平均したものである。回転共変なモデルがその他よりも精度が良い。回転共変なモデルでは2層のモデルがわずかに精度が良いが、このトイデータでは多層構造は不必要であったと考えられる。この問題では, 回転共変ではないモデルがdata augmentationによって精度が良くなることはなかった。これは、すでに１つの画像内に十分に様々な方向の線分が入っていたからだと考えられる。

\begin{figure}[p]
\begin{center}
  \includegraphics[width=15cm]{../figures/test_errors.png}
  \caption{各モデルのテストエラー - テストデータの各ピクセルにおける誤差を平均した}
  \label{fig:test_errors}
\end{center}
\end{figure}

図\ref{fig:RC2rot}にRC2rotの訓練データに対する出力と、テストデータに対する出力を示した。見比べるとRC2rotの出力が画像の回転に対して回転共変性を実現していることがわかる。図\ref{fig:V1}にV1の訓練データに対する出力と、テストデータに対する出力を示した。V1も回転共変性を実現しているように見える。これは次の章で示すようにV1においても支配的な特徴量に対する重み行列は回転行列と可換になっているからである。

RC2rotとV1を比較すると、RC2rotのほうが出力のノルムの大きい部分が線分の真ん中に寄っているのでテストエラーが小さくなっている。線分の先端部では、RC2rotのほうがノルムが大きくなっていて良くない。一方V1の先端部では出力ベクトルが間違った方向に向いてしまっている。両方において、線と線が接近しているところでは間違えてしまっている。

図\ref{fig:S1train}にS1の訓練データに対する出力を, 図\ref{fig:S1test}にS1のテストデータに対する出力を示した。これらを比べると明らかに回転共変にはなってない。訓練データにおいても全く合わせられていない線分がある。S1とV1を比べると回転共変でなくともscalar-activationをvector-activationにするだけで有効なことがわかる。



\begin{figure}[htbp]
 \begin{minipage}{0.5\hsize}
  \begin{center}
   \includegraphics[clip, width=8.5cm]{../figures/RC2train.png}
     \end{center}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{0.5\hsize}
  \begin{center}
  \includegraphics[clip, width=8.5cm]{../figures/RC2test.png}
    \end{center}
     \end{minipage}
 \caption{左：RC2rotの訓練データに対する出力、右：RC2rotのテストデータに対する出力}
 \label{fig:RC2rot}
\end{figure}


\begin{figure}[htbp]
 \begin{minipage}{0.5\hsize}
  \begin{center}
   \includegraphics[clip, width=8.5cm]{../figures/V1train.png}
     \end{center}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{0.5\hsize}
  \begin{center}
  \includegraphics[clip, width=8.5cm]{../figures/V1test.png}
    \end{center}
     \end{minipage}
 \caption{左：V1の訓練データに対する出力、右：V1のテストデータに対する出力}
 \label{fig:V1}
\end{figure}


\begin{figure}[p]
\begin{center}
 \includegraphics[clip, width=12cm]{../figures/S1train.png}
  \caption{S1の訓練データに対する出力}
  \label{fig:S1train}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\begin{center}
 \includegraphics[clip, width=12cm]{../figures/S1test.png}
  \caption{S1のテストデータに対する出力}
  \label{fig:S1test}
 \end{center}
\end{figure}





\section{Conditional numbersによるdata augmentationの効果の調査}


V1とV1-DAを比較することでdata augmentationの効果を調べた。モデルにはそれぞれ12個ずつ2行２列の行列パラメータがある。訓練中にそれぞれの行列でconditional number \( cn \)と行列式 \( det \)を計算し、\(\gamma = sign(det)/cn\)という量を計算した。図\ref{fig:cn_inv}に\( \gamma \)が学習によってどう変わっていくかを示した。Data augmentationしているV1-DAのほうが多くの行列で\( \gamma \)が１に近づいている。しかし，Data augmentationではすでに35倍の数の訓練データを使っているのに, \( \gamma \)は平均的には0.9ほどにしかならない。そもそも問題自体が完全に回転共変ではないということもあって、data augmentationによってすべての行列について\( \gamma = 1\)にすることは難しいと思われる。
また、テストエラーの推移を図\ref{fig:v1_test_error}に示した。\( \gamma \)が収束するより早くテストエラーは収束していて、\( \gamma \)がそれほど１に近くなくてもある程度の回転共変性が得られていると推測できる。

結局、V1とV1-DAに性能の違いがないことと、data augmentationによって重み行列が回転行列のスカラー倍に近づくことから、data augmentationなどせずに、提案手法のように明示的に重み行列が回転行列のスカラー倍になるように制約するほうがいい、と考えられる。

\begin{figure}[p]
\begin{center}
 \includegraphics[clip, width=12cm]{../figures/cn_inv.png}
  \caption{\(\gamma = sign(det)/cn\) - 赤がdata augmentationあり、青がなしのとき。実線は12個の重み行列のメディアンを表し、点線が上から1/4と下から1/4を表している。横軸は学習の進行を表している。}
  \label{fig:cn_inv}
 \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}[p]
\begin{center}
 \includegraphics[clip, width=12cm]{../figures/v1_test_error.png}
  \caption{V1とV1-DAのテストエラー、横軸は学習の進行を表している。}
  \label{fig:v1_test_error}
 \end{center}
\end{figure}




\expandafter\ifx\csname ifdraft\endcsname\relax
  \end{document}
\fi
